# Отчет об изучении Linux

---

Linux\GNU - семейство UNIX-подобных систем на базе ядра Linux. Linux\GNU является одной из самых используемых операционных систем, а наибольшую свою популярность она получила среди разработчиков. 

На это есть множество причин, однако самой, по-моему мнению, главной является поистинне широкий объем инструментов, облегчающих жизнь рядового разработчика. Даже базовые навыки работы с ними позволяют облегчить как повседневные рутинные задачи, так и написание программ.

## Зачем

* Linix\GNU применяется в back end
* Многие задачи упрощаются с использованием этой системы
* Попробовать Linix\GNU как альтернативу Windows

## Задачи

* Установка Ubuntu. Настройка новой системы как основной 
* Знакомство UNIX философия в контексте Linux\GNU
* Изучение основы файловой и пользовательской систем Linux\GNU
* Использование Bash команд и скриптов

## *Ubuntu* как основная операционная система

До этого опыта работы в Linux\GNU не было, поэтому выбором стало простая в освоении Ubuntu. Однако в ходе установки возникли небольшие проблемы, поэтому знакомство с командной строкой и bash началось с команд обновления системных драйверов.

В последствии, при помощи команд `sudo apt-get` были установлены и добавлены все приложения и IDE(Clion, PyCharm, QT) необходимые для работы.  Linux\GNU в плане настройки инструментов для программирования оказалось проще, чем Windows, в силу того, что многие компиляторы, утилиты и плагины доступны из коробки и не требуют дополнительных манипуляций.

## *UNIX* философия

UNIX стала прародительницей современных операционных систем. В свое время она стала новым витком развития  многопользовательских операционных систем, предложив мультиплатформенность и многозадачность. Эти решающие для развития индустрии технологии, по-моему мнению, стали возможно лишь благодаря специфической философии UNIX:

> Пишите программы, которые делают что-то одно и делают это хорошо.
>
> Пишите программы, которые бы работали вместе.

И наверное самое главное, то, что кардинально отличает современный UNIX-подобный Linux\GNU от других систем:

> Пишите программы, которые бы поддерживали текстовые потоки, поскольку это универсальный интерфейс
>
> Используйте скриптовые языки для уменьшения трудозатрат и улучшения переносимости

Данные концепции предопределили путь развития UNIX систем. В их философии заложена идея "созданы программистами для программистов". Интерфейс системы не интуитивен для рядового пользователя, зато за счет этого добавляет большую вариантивность полезных инструментов для разработки.

Еще одной идеей, с которой Linux создавался стал принцип свободного программного обеспечивания. В основе этого принципа лежит то, что исходные коды программ должны быть открыты для всех и в случае чего могу быть модифицированы. Помимо доступности, это позволяет улучшить уже существующие инструменты, открывая новые возможности для разработчиков.

## Файлы и Пользователи

Файловая система полностью реализует те идеи, которые были заложены как философия UNIX:

* В основе - файлы и каталоги. Файлы представляют собой текст, в следвствие чего предоставляют
  универсальный текстовый интерфейс. Каталоги структурируют все файлы в деревья и организуют удобный способ доступа к каждому файлу через систему абсолютных и относительных путей

* Все манипуляции с файловой системой возможны в виде bash команд и скриптов . Базовые
  команды,уже позволяющие использовать файловую без графического файлового менеджера.
  Наиболее используемые: `ls`  `cd` `touch`  `rm`  `mv`

* Строгое разделение двух процессов работы с файлами - сжатие и компрессия. Каждая операция
  работает по-отдельности (соблюдая парадигму "Одна программа - одно действие")

* Система жестких и символических ссылок. Inode и ссылки на него позволяют реализовать
  концепцию "многопользовательской системы"

Работа с файловой системой Linux\GNU показалась непривычной в силу больших различий с системой
Windows. Нет привычной для пользователя строгой системы разбиения на тома. Linux\GNU дает
больше возможностей за счет реализации текстовых интерфейсов и строгой иерархии, но тем самым
усложняет переход на ней с других, не UNIX-подобных систем.

UNIX, как упомяналось выше, была одной из первых многопользовательских операционных систем.
Поэтому пользовательская система Linux\GNU имеет ряд особенностей, связанных с реализацией
системы пользователей:

* Разделение доступа к файлу на 3 вида: владелец, группа и остальные с правами на чтение, запись
  и выполнение.
* Права суперпользователя дающие полный доступ к системе. С помощью команды `sudo` можно
  читать, записывать и выполнять любые файлы и команды, что раскрывает все возможности
  работы с Linux\GNU
* Команда `chmod` позволяющяя изменять права для каждого вида пользователя, что еще больше
  расширает возможности многопользоватльской системы

Пользовательская система предоставляет гибкие инструменты работы с системой, что делает
Linux\GNU эфективной системой для системного администрирвания.

## Командная строка и командная оболочка Bash

Одной из главных отличительный черт UNIX подобных систем является работа с командной строкой.
Она дает доступ к инструментов, применение которых более эфективно, чем использование
графического интерфейса. Синтаксис интерпетируемых bash скриптов подобный к синтаксису Си, что
упрощает работу с ними.

Базовыми для изучения Bash стали команды:

* `man command1` `--help` `info` для получения документация по командам строки
* `find` `cd` `mv` `mkdir` `rm` `rmdir` `ls` `touch` для работы с файловой системой
* `sudo ` `chmod` `chgrp` для работы с системой пользователей и изменение прав файлов
* `if` `for` `while` стандартные выражения управления потоком выполнения
* `echo` `cat`  `printf` для работы с потоками ввода и вывода

В качестве практики я написал скрипт, изменяющий TTL компьютера командой `iptables -t mangle -A
POSTROUTING -j TTL --ttl-set 65` и добавил его в автозагрузку.

## Заключение

После знакомства с Linux\GNU и изучения базовых команд, система показалась более удобной для
работы и повседневных задач чем Windows и стала основной операционной системой.

  
